<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<listOrg>
    <org xml:id="automatisch1" type="theatre">
        <idno type="GND">30656-3</idno>
        <orgName type="reg">Nationaltheater Mannheim</orgName>
        <location xml:id="xxx">
            <!-- wozu braucht man das location Element? -->
            <!-- CP: hier erlaubt es TEI allgemeiner zu sein: location könnte jede räumliche zuordnung sein; mit den kindelementen wird dies weiter spezifiiert. -->
            <address>
                <settlement >Mannheim</settlement><!-- key aus Ortsregister einfügen -->
                <note>Schillerplatz</note>
            </address>
        </location>
        <desc>eröffnet 1777; Der Intendant Carl Hagemann konnte dort ab 1906 mit einer Verjüngung
            des Ensembles und des Repertoires Akzente setzen, eine Aufführung von Schönbergs
            Monodram Erwartung op. 17 war geplant.</desc>
    </org>
    <org xml:id="automatisch2" type="ensemble">
        <idno type="GND">5075574-2</idno>
        <orgName type="reg">Kolisch-Quartett</orgName>
        <orgName type="alt">Wiener Streichquartett</orgName>
        <location xml:id="xxx">
            <address>
                <settlement key="xxx">Wien</settlement>
            </address>
        </location>
        <desc>gegründet 1921; zunächst Wiener Streichquartett, erst ab 1931 offiziell unter dem
            Namen Kolisch-Quartett, bestand bis 1944. Die Gründung des Streichquartetts ging aus der
            Probenarbeit für die Konzerte des Vereins für musikalische Privataufführungen hervor, zu
            dessen Vortragsmeistern Rudolf Kolisch gehörte. Das Quartett musizierte als erstes
            klassische Literatur auswendig, eine Konsequenz des gemeinsamen Studiums aus Partituren,
            und spielte Uraufführungen von Streichquartetten Schönbergs (Nr. 3 und 4), Weberns,
            Bergs und Bartoks. Mitglieder: Violine 1: Rudolf Kolisch (1921–1944) Violine 2: Jaromir
            Czerny (1921–1922), Gustav Kinzel (1922), Oskar Fitz (1922–1923), Fritz Rothschild
            (1924–1927), Felix Khuner (1927–1941), Daniel Guilevitch (1941–1943), Lorna Freedman
            (1943–1944) Viola: Othmar Steinbauer (1921–1922), Herbert Duesberg (1922–1923), Marcel
            Dick (1924–1927), Eugen Lehner (1927–1939), Jascha Veissi (1939–1941), Kurt Frederick
            (1941–1942), Ralph Hersh (1942–1943), Bernhard Milofsky (1943–1944) Violoncello: Erik
            Skeel-Görling (1921–1922), Wilhelm Winkler (1922–1923), Joachim Stutschewsky
            (1924–1927), Benar Heifetz (1927–1939), Stefan Auber (1939–1941), Fritz Magg
            (1942–1943), Janos Scholz (1943–1944), Stefan Auber (1944)</desc>
    </org>
    <org xml:id="automatisch3" type="publisher">
        <idno type="GND">106428518X</idno>
        <orgName type="reg">Tischer &amp; Jagenberg</orgName>
        <location xml:id="xxx">
            <address>
                <settlement key="xxx">Köln</settlement>
            </address>
        </location>
        <desc>Musikverlag, gegründet 1909 in Köln von Gerhard Tischer mit einem Schwerpunkt auf
            kleinbesetzter zeitgenössischer Musik. Dort erschien 1912 Schönbergs Chorstück Friede
            auf Erden op. 13, die weitere Beziehung zwischen dem Verlag und Schönberg war geprägt
            von einem Konflikt um fehlende bzw. falsche Abrechnungen. Es kam deshalb zu keiner
            weiteren Zusammenarbeit.</desc>
    </org>
    <org xml:id="automatisch4" type="collecting society">
        <orgName type="reg">Staatlich genehmigte Gesellschaft der Autoren, Komponisten und
            Musikverleger</orgName>
        <orgName type="acronym">AKM</orgName>
        <location xml:id="xxx">
            <address>
                <settlement key="xxx">Wien</settlement>
                <note>Baumannstrasse 8, 1030</note>
            </address>
        </location>
        <desc>gegründet 1897; Schönberg war Mitglied von April 1910 bis Dezember 1912.</desc>
    </org>
    <org xml:id="automatisch5" type="agency">
        <idno type="GND">10196512-6</idno>
        <orgName type="reg">Konzertdirektion Hermann Wolff</orgName>
        <location xml:id="xxx">
            <address>
                <settlement key="xxx">Berlin</settlement>
            </address>
        </location>
        <desc>gegründet 1880 von Hermann Wolff, nach dessen Tod 1902 weitergeführt
            von dessen Witwe Louise Wolff. Diese war involviert in die Planung der Berliner
            Erstaufführung der Gurrelieder, die allerdings nach einem Streit zwischen Schönberg und
            dem Dirigenten der geplanten Aufführung, Siegfried Ochs, nicht zustande kam.</desc>
    </org>
    <org xml:id="automatisch6" type="journal">
        <orgName type="reg">Musikblätter des Anbruch</orgName>
        <orgName type="alt">Anbruch</orgName>
        <orgName type="alt">Österreichische Zeitschrift für Musik</orgName>
        <location xml:id="xxx">
            <address>
                <settlement key="xxx">Wien</settlement>
            </address>
        </location>
        <desc>erschienen 1919–1937 in der UE als Monats- bzw. Halbmonatsschrift (ab 1929 nur noch
            als Anbruch, ab 1935 als Österreichische Zeitschrift für Musik). Prägend auf Seiten der
            Redaktion waren Otto Schneider, Alfred Kalmus, Paul Amadeus Pisk und Paul Stefan;
            führende Komponisten und Musik-Intellektuelle (Paul Bekker, Franz Schreker, Theodor W.
            Adorno, Hans Heinz Stuckenschmidt) steuerten regelmäßig analytische, theoretische und
            ästhetische Texte bei. Ab der Septemberausgabe 1930 wurde die andere große
            Zeitschriftenpublikation der UE, Pult und Taktstock, mit dem Anbruch fusioniert. In den
            1930er Jahren gerät die Zeitschrift immer mehr unter ideologischen Druck, viele Autoren
            und Redakteure emigrieren.</desc>
    </org>
</listOrg>
