<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" xml:id="letter.1"
    telota:doctype="letter">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arnold Schönberg an Universal-Edition, 8. Juli 1913</title>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <forename>Therese</forename>
                        <surname>Muxeneder</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <term>Projektleitung</term>
                        <term>Herausgeberschaft</term></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><forename>Katharina</forename>
                        <surname>Bleier</surname></persName>
                    <resp>
                        <term>Wissenschaftliche Mitarbeit</term>
                        <term>Herausgeberschaft</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><forename>Christopher</forename>
                        <surname>Pollin</surname></persName>
                    <resp>
                        <term>Datenmodellierung</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><forename>Philipp</forename><surname>Kehrer</surname></persName>
                    <resp>
                        <term>Wissenschaftliche Mitarbeit</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><forename>N.</forename><surname>N.</surname></persName>
                    <resp>
                        <term>Wissenschaftliche Mitarbeit</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><forename>N.</forename><surname>N.</surname></persName>
                    <resp>
                        <term>Studentische Mitarbeit</term>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="http://d-nb.info/gnd/10000022-8">Arnold Schönberg Center</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <!-- ASUE: braucht es hier ein <placeName key="place.9.11">? -->
                <publisher ref="http://d-nb.info/gnd/10060012-8">Wissenschaftszentrum Arnold
                    Schönberg und die Wiener Schule an der Universität für Musik und darstellende
                    Kunst Wien</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
                        >Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA) 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>The Correspondence between Arnold Schönberg and his Publishers
                    Universal-Edition and Verlag Dreililien. A Critical Hybrid Edition</title>
                <editor>Therese Muxeneder</editor>
                <editor>Katharina Bleier</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement><placeName key="place.9.11">Wien</placeName></settlement>
                        <institution ref="http://d-nb.info/gnd/10000022-8">Arnold Schönberg
                            Center</institution>
                        <collection>Universal Edition Collection</collection>
                        <altIdentifier>
                            <settlement><placeName key="place.9.11">Wien</placeName></settlement>
                            <institution ref="http://d-nb.info/gnd/10000022-8">Arnold Schönberg
                                Center</institution>
                            <idno type="signature">ASCC ID 220</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl>
                    <bibl/>

                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="p_3263">
                        <forename>Arnold</forename>
                        <surname>Schönberg</surname>
                    </persName>
                    <placeName key="place.2.15">Gautzsch</placeName>
                    <date when="1913-07-08" calendar="#Gregorian"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="org.1">Universal-Edition</orgName>
                    <persName key="p_1538">
                        <forename>Emil</forename>
                        <surname>Hertzka</surname>
                    </persName>
                    <placeName key="place.9.11">Wien</placeName>
                </correspAction>
                <note/>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="linkzumletzten Brief"/>
                    <ref type="next" target="linkzumnächsten Brief"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Brief</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-09-20" who="PK">Kodierung</change>
            <!-- Verwendung nach Veröffentlichung für nachträgliche Änderungen -->
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <pb n="1" xml:id="page.1"/><opener><stamp xml:id="stamp.6">
                        <persName key="p_3263">Arnold Schönberg</persName>, Berlin-Zehlendorf-Wannseebahn<lb/>
                        <location>
                            <placeName key="place.2.38.2">Machnower Chaussee, Villa
                                Lepcke</placeName>
                        </location>. </stamp><dateline rendition="#l"><date><date when="1911-12-09"
                                calendar="#Gregorian"> 9/12.1911</date>
                        </date></dateline><add place="right"><stamp>Erledigt</stamp></add></opener>
                <p><seg type="salute">Lieber Herr Direktor,</seg> das war schade, dass wir uns nicht
                    mehr getroffen haben. Ich habe <lb/>von dem, was Sie ins Telefon sprachen, nur
                    wenig gehört; denn sehr bald war mein Anschluss <lb/>plötzlich tot und meine
                    Wiederbelebungsversuche blieben erfolglos. <lb/>Ich muss mit Bleistift
                    schreiben, denn ich habe Schreibkrampf. </p><p>Also: die 3 Exemplare der
                    Harmonielehre habe ich erhalten „und hab mich sehr gefreut“. Das heißt
                    eigentlich war ich verstimmt, was ich stets bin, so oft ich ein gedrucktes Werk
                    von mir in die Hand bekomme. Dann kann ich es zuerst lange nicht ansehen, vor
                    Ekel und Katzenjammer. Es dauert dann geraume Zeit, bis ich wieder daran
                    glaube.</p><p> Was Ihre Frage über die Versendung von Frei-Exemplaren an
                    Musikkritiker anbelangt, so muss ich das ganz Ihnen überlassen. Es ist mir
                    wirklich nicht möglich, die kleinen Nuancen zu unterscheiden um die der Kohn
                    weniger schlecht ist als der Stangelbauer oder der Plutzenhuber. Jedenfalls bin
                    ich mit Ihnen sehr einverstanden, möglichst wenig Freiexemplare an diesem
                    Gesindel in den Rachen zu werfen. Ich möchte Ihnen vorschlagen (da Sie ja
                    wahrscheinlich nicht davon absehen werden wollen, dieden „besseren“ Kritikern
                    bedeutenderer Blätter zu bedenken) wenigstens den anerkannt schlechteren
                    Kritikern, der unbedeutendsten Blätter Exemplare nur dann zu geben, wenn sie
                    darum ersuchen. Dagegen bin ich einverstanden, da wenn Sie jenen Fach- und
                    Kunstzeitschriften, die mir befreundet sind welche schicken wollen (Merker,
                    Musik, Rheinische Musik-Zeitung, Pan, etc) ferner 1) bitte ich Sie an Herrn *W.
                    Kandinsky, Maler (der ab Jänner eine neue Kunstzeitschrift herausgiebt) und mit
                    dem ich befreundet bin, ein Exemplar zu schicken. Ebenso Herrn Carl Einstein in
                    Wilmersdorf-Berlin, Jenaerstr. 26, der Sie darum ersuchen wird. Er giebt auch
                    eine Kunstzeitschrift heraus.</p><p> Dann bitte ich Sie je ein gebundenes
                    Exemplar zu schicken *[Adresse: München, Ainmillerstr. 36] bitte beantworten Sie
                    die rot bezeichneten Fragen! an: II. Frau Alma Mahler Frau Justine Rosé 2) Herrn
                    Karl Moll und } so bald wie möglich* an Karl Kraus </p><p>Ich lege diesem Brief
                    kleine Begleitschreiben bei, die Sie so freundlich sein werden mit den in die
                    Bücher hineinzugeben. Dann eines an Zemlinsky in Prag* Nun danke ich Ihnen noch
                    sehr für die Mahler-Symphonie und das Lied von der Erde. Das ist sehr lieb von
                    Ihnen, dass Sie an mich gedacht haben. Was Weberns Aufsatz anbelangt, so bitte
                    ich Sie, ehe Sie sich an Webern wenden, den Aufsatz zu lesen und sich zu
                    entscheiden, ob Sie ihn bringen wollen. Ich kenne den Aufsatz schon und er
                    gefällt mir sehr, denn er ist außerordentlich warm, ohne jede Schmockerei und
                    sagt zum erstenmal wirklich Richtiges über meine Melodik und meine Technik. Ob
                    er sich für Ihre Zwecke eignet kann 3) und mag ich nicht beurteilen, möchte aber
                    jedenfalls dem Webern die Kränkung einer Ablehnung ersparen. Aber ich hoffe
                    bestimmt, dass er Ihnen gefällt!! Jedenfalls wird Ihnen Webern keine
                    Schwierigkeiten machen, wenn Sie den Aufsatz bringen verwenden wollen und sich
                    mit einem Ehrenhonorar begnügen. Ihrem Wunsch im Sternschen Konservatorium einen
                    Prospekt zu verteilen, kann ich nicht nachkommen. Es tut mir leid, aber ich muss
                    solche Dinge unbedingt vermeiden. Aber ich bin sicher, dass der Direktor,
                    Professor Gustav Holländer, der sich sehr für mich interessiert, etwas in dieser
                    Sache tun wird, wenn Sie ihn darum angehen. Möchten Sie nicht an Nikisch ein
                    Exemplar der Orchesterlieder schicken. Frau Wolff will ihn zu einer Aufführung
                    bewegen. Eventuell zur Ansicht auch die Pelleas-Partitur! Nun etwas sehr
                    Wichtiges:</p>
                <p>Die Wiener Autoren Gesellschaft hat beschlossen: 4) die ihr übertragenen Werke
                    sollen noch 10 Jahre nach dem Austritt eines Mitgliedes ihr zur Verwaltung
                    überlassen bleiben. Bis zum 1. Jänner müsste man sich entscheiden ob man unter
                    dieser Bedingung Mitglied bleiben will. Ich finde diese Bedingung unannehmbar.
                    Insbesondere, weil die Aut.Ges. gar nicht versteht, ernste Werke zu behandeln
                    und nur für ihre Kuplets und Tänze arbeitet. Wäre nicht diese Pension, so hielte
                    mich nichts vom Austritt ab. Könnten Sie da nicht darauf Einfluss nehmen, dass
                    dieser Antr Beschluß rückgängig gemacht wird? Bitte schreiben Sie mir was ich
                    tun soll! Ich habe von dieser famosen Gesellschaft noch keine Abrechnung
                    bekommen!!!! Noch etwas sehr dringendes:</p> 5) Bitte schicken Sie mir umgehend
                die Matritzen meines II. Quartetts, damit ich die Fehler-Verbesserungen eintragen
                kann. – Bitte, geben Sie das dann rasch zum Drucken und teilen Sie mir mit, wann die
                neuen Exemplare kommen sollen. Nun für heute Schluss. Schreiben Sie mir, wie mein
                Chor gefallen hat und schicken Sie mir die Kritiken. Ich retourniere sie. Viele
                herzliche Grüße Ihr Arnold Schönberg </div>
        </body>
    </text>
    <facsimile>
        <surface start="#page.1">
            <graphic url="1913_07_08_6852/1913_07_08_6852_1.jpg" xml:id="IMG.1"/>
        </surface>

    </facsimile>
</TEI>
