<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" xml:id="letter.220"
    telota:doctype="letter">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arnold Schönberg an Universal-Edition, 9. Dezember 1911</title>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <forename>Therese</forename>
                        <surname>Muxeneder</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <term>Projektleitung</term>
                        <term>Herausgeberschaft</term></resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><forename>Katharina</forename>
                        <surname>Bleier</surname></persName>
                    <resp>
                        <term>Wissenschaftliche Mitarbeit</term>
                        <term>Herausgeberschaft</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><forename>Christopher</forename>
                        <surname>Pollin</surname></persName>
                    <resp>
                        <term>Datenmodellierung</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><forename>Philipp</forename><surname>Kehrer</surname></persName>
                    <resp>
                        <term>Wissenschaftliche Mitarbeit</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><forename>N.</forename><surname>N.</surname></persName>
                    <resp>
                        <term>Wissenschaftliche Mitarbeit</term>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName><forename>N.</forename><surname>N.</surname></persName>
                    <resp>
                        <term>Studentische Mitarbeit</term>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="http://d-nb.info/gnd/10000022-8">Arnold Schönberg Center</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
               
                <publisher ref="http://d-nb.info/gnd/10060012-8">Wissenschaftszentrum Arnold
                    Schönberg und die Wiener Schule an der Universität für Musik und darstellende
                    Kunst Wien</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
                        >Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA) 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>The Correspondence between Arnold Schönberg and his Publishers
                    Universal-Edition and Verlag Dreililien. A Critical Hybrid Edition</title>
                <editor>Therese Muxeneder</editor>
                <editor>Katharina Bleier</editor>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement><placeName key="place.9.11">Wien</placeName></settlement>
                        <institution ref="http://d-nb.info/gnd/10000022-8">Arnold Schönberg
                            Center</institution>
                        <collection>Universal Edition Collection</collection>
                        <altIdentifier>
                            <settlement><placeName key="place.9.11">Wien</placeName></settlement>
                            <institution ref="http://d-nb.info/gnd/10000022-8">Arnold Schönberg
                                Center</institution>
                            <idno type="signature">ASCC ID 220</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl>
                    <bibl/>

                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="p_99"> (Thessaloniki-Oświęcim)</persName>
                    <placeName key="place.15.7.1"> - </placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="p_137"> (Vevey-Genf)</persName>
                    <orgName key="org.90">Wiener Staatsoper</orgName>
                    <placeName key="place.1.1.1"> - </placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <!--<correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="p_3263">
                        <forename>Arnold</forename>
                        <surname>Schönberg</surname>
                    </persName>
                    <placeName key="place.2.1">Berlin</placeName>
                    <date when="1911-12-09" calendar="#Gregorian"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="org.1">Universal-Edition</orgName>
                    <persName key="p_1538">
                        <forename>Emil</forename>
                        <surname>Hertzka</surname>
                    </persName>
                    <placeName key="place.9.11">Wien</placeName>
                </correspAction>
                <note/>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="linkzumletzten Brief"/>
                    <ref type="next" target="linkzumnächsten Brief"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Brief</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-09-20" who="PK">Kodierung</change>
            <!-- Verwendung nach Veröffentlichung für nachträgliche Änderungen -->
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <pb n="1" xml:id="page.1"/><opener><stamp xml:id="stamp.6">
                        <persName key="p_3263">Arnold Schönberg</persName>, Berlin-Zehlendorf-Wannseebahn<lb/>
                        <location>
                            <placeName key="place.2.38.2">Machnower Chaussee, Villa
                                Lepcke</placeName>
                        </location>. </stamp><dateline rendition="#l"><date when="1911-12-09"
                            calendar="#Gregorian">9/12.1911</date></dateline>
                    <add place="right"><stamp>Erledigt</stamp></add></opener>
                <p><seg type="salute">Lieber <persName key="p_294">Herr Direktor</persName>,</seg>
                    das war schade, dass wir uns nicht mehr getroffen haben. Ich habe <lb/>von dem,
                    was Sie ins Telefon sprachen, nur wenig gehört; denn sehr bald war mein
                    Anschluss <lb/>plötzlich tot und meine Wiederbelebungsversuche blieben
                    erfolglos. <lb/>Ich muss mit Bleistift schreiben, denn ich habe Schreibkrampf.
                    </p><p>Also: die 3 Exemplare der <bibl sameAs="schriften.1">Harmonielehre</bibl>
                    habe ich erhalten „und hab mich sehr gefreut“.  <lb/>Das heißt eigentlich war
                    ich verstimmt, was ich stets bin, so oft ich ein gedrucktes Werk von  <lb/>mir
                    in die Hand bekomme. Dann kann ich es zuerst lange nicht ansehen, vor Ekel und
                    <lb/>Katzenjammer. Es dauert dann geraume Zeit, bis ich wieder daran
                    glaube.</p><p> Was Ihre Frage über die Versendung von Frei-Exemplaren an
                    Musikkritiker anbelangt, so  <lb/>muss ich das ganz Ihnen überlassen. Es ist mir
                    wirklich nicht möglich, die kleinen Nuancen  <lb/>zu unterscheiden um die der
                        <seg type="comment"><orig>Kohn weniger schlecht ist als der Stangelbauer
                            oder der  <lb/>Plutzenhuber</orig><note xml:id="newl_g34_rsb">Es handelt
                            sich hierbei vermutlich um Fantasienamen</note></seg>. Jedenfalls bin
                    ich mit Ihnen sehr einverstanden, möglichst wenig  <lb/>Freiexemplare an diesem
                    Gesindel in den Rachen zu werfen. Ich möchte Ihnen vorschlagen  <lb/>(da Sie ja
                    wahrscheinlich nicht davon absehen werden wollen, <subst>
                        <del rendition="#ow">den</del>
                        <add place="across">die</add>
                    </subst> „besseren“ Kritikern  <lb/>bedeutenderer Blätter zu bedenken)
                    wenigstens den anerkannt schlechteren Kritikern, der  <lb/>unbedeutendsten
                    Blätter Exemplare nur dann zu geben, wenn sie darum ersuchen. Dagegen  <lb/>bin
                    ich einverstanden, da wenn Sie jenen Fach- und Kunstzeitschriften, die mir
                    befreundet  <lb/>sind welche schicken wollen (<orgName key="org.58"
                        >Merker</orgName>, Musik, Rheinische Musik-Zeitung, Pan, etc) ferner
                    <lb/>1) bitte ich Sie an Herrn <add place="mBottom">Adresse: München, <placeName
                            key="place.2.1.1">Ainmillerstr. 36</placeName></add>
                    <persName key="p_107">W. Kandinsky</persName>, Maler (der ab Jänner eine neue
                        <seg type="comment"><orig>Kunstzeitschrift</orig><note xml:id="nq13_dp4_rsb"
                                ><orgName key="org.99">Der Blaue Reiter</orgName> darin enthalten
                            von Schönberg Schrift Das Verhältnis zum Text sowie das Faksimile von
                            Herzgewächse op. 20 (<ref
                                target="http://archive.schoenberg.at/compositions/manuskripte.php?werke_id=442&amp;id_quelle=1255&amp;id_gatt=&amp;id_untergatt=&amp;herkunft=allewerke"
                                >Quelle Ca</ref>)</note></seg>
                    <lb/>herausgiebt) und mit dem ich befreundet bin, ein Exemplar zu schicken.
                    Ebenso Herrn <persName key="p_99">Carl  <lb/>Einstein</persName> in <placeName
                        key="place.1.1">Wilmersdorf-Berlin, Jenaerstr. 26</placeName>, der Sie darum
                    ersuchen wird. Er giebt auch  <lb/>eine <seg type="comment"
                            ><orig>Kunstzeitschrift</orig><note xml:id="nshy_4p4_rsb">Neue Blätter.
                            Hrsg. von Carl Einstein und Jakob Hegner. Jg. 1 (insges. 3 Folgen).
                            Berlin: Erich Baron Verlag 1912. Vgl. hierzu den Brief von Carl Einstein
                            an Arnold Schönberg (undatiert, ca. Herbst 1911) <ref
                                target="http://archive.schoenberg.at/letters/letters.php?id_letters=10556&amp;action=view&amp;sortieren=id%20DESC&amp;vonBis=0-19"
                                >ASCC ID 10556</ref></note></seg> heraus.</p><p> Dann bitte ich Sie
                    je ein gebundenes Exemplar zu schicken bitte beantworten Sie die rot
                    bezeichneten Fragen! an: II. Frau Alma Mahler Frau Justine Rosé 2) Herrn Karl
                    Moll und } so bald wie möglich* an Karl Kraus </p><p>Ich lege diesem Brief
                    kleine Begleitschreiben bei, die Sie so freundlich sein werden mit den in die
                    Bücher hineinzugeben. Dann eines an Zemlinsky in Prag* Nun danke ich Ihnen noch
                    sehr für die Mahler-Symphonie und das Lied von der Erde. Das ist sehr lieb von
                    Ihnen, dass Sie an mich gedacht haben. Was Weberns Aufsatz anbelangt, so bitte
                    ich Sie, ehe Sie sich an Webern wenden, den Aufsatz zu lesen und sich zu
                    entscheiden, ob Sie ihn bringen wollen. Ich kenne den Aufsatz schon und er
                    gefällt mir sehr, denn er ist außerordentlich warm, ohne jede Schmockerei und
                    sagt zum erstenmal wirklich Richtiges über meine Melodik und meine Technik. Ob
                    er sich für Ihre Zwecke eignet kann 3) und mag ich nicht beurteilen, möchte aber
                    jedenfalls dem Webern die Kränkung einer Ablehnung ersparen. Aber ich hoffe
                    bestimmt, dass er Ihnen gefällt!! Jedenfalls wird Ihnen Webern keine
                    Schwierigkeiten machen, wenn Sie den Aufsatz bringen verwenden wollen und sich
                    mit einem Ehrenhonorar begnügen. Ihrem Wunsch im Sternschen Konservatorium einen
                    Prospekt zu verteilen, kann ich nicht nachkommen. Es tut mir leid, aber ich muss
                    solche Dinge unbedingt vermeiden. Aber ich bin sicher, dass der Direktor,
                    Professor Gustav Holländer, der sich sehr für mich interessiert, etwas in dieser
                    Sache tun wird, wenn Sie ihn darum angehen. Möchten Sie nicht an Nikisch ein
                    Exemplar der Orchesterlieder schicken. Frau Wolff will ihn zu einer Aufführung
                    bewegen. Eventuell zur Ansicht auch die Pelleas-Partitur! Nun etwas sehr
                    Wichtiges:</p>
                <p>Die Wiener Autoren Gesellschaft hat beschlossen: 4) die ihr übertragenen Werke
                    sollen noch 10 Jahre nach dem Austritt eines Mitgliedes ihr zur Verwaltung
                    überlassen bleiben. Bis zum 1. Jänner müsste man sich entscheiden ob man unter
                    dieser Bedingung Mitglied bleiben will. Ich finde diese Bedingung unannehmbar.
                    Insbesondere, weil die Aut.Ges. gar nicht versteht, ernste Werke zu behandeln
                    und nur für ihre Kuplets und Tänze arbeitet. Wäre nicht diese Pension, so hielte
                    mich nichts vom Austritt ab. Könnten Sie da nicht darauf Einfluss nehmen, dass
                    dieser Antr Beschluß rückgängig gemacht wird? Bitte schreiben Sie mir was ich
                    tun soll! Ich habe von dieser famosen Gesellschaft noch keine Abrechnung
                    bekommen!!!! Noch etwas sehr dringendes:</p> 5) Bitte schicken Sie mir umgehend
                die Matritzen meines II. Quartetts, damit ich die Fehler-Verbesserungen eintragen
                kann. – Bitte, geben Sie das dann rasch zum Drucken und teilen Sie mir mit, wann die
                neuen Exemplare kommen sollen. Nun für heute Schluss. Schreiben Sie mir, wie mein
                Chor gefallen hat und schicken Sie mir die Kritiken. Ich retourniere sie. Viele
                herzliche Grüße Ihr Arnold Schönberg </div>
        </body>
    </text>
    <facsimile>
        <surface start="#page.1">
            <graphic url="1913_07_08_6852/1913_07_08_6852_1.jpg" xml:id="IMG.1"/>
        </surface>

    </facsimile>
</TEI>
