<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" xml:id="letter.1">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <ab>a</ab>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <listOrg>
            <org xml:id="automatisch1" type="theatre">
               <idno type="uri">http://d-nb.info/gnd/30656-3</idno>
               <orgName type="reg">Nationaltheater Mannheim</orgName>
               <location xml:id="xxx">
                  <address>
                     <settlement key="">Mannheim</settlement>
                     <note>Schillerplatz</note>
                  </address>
               </location>
               <desc>eröffnet 1777; Der Intendant Carl Hagemann konnte dort ab 1906 mit einer
                        Verjüngung des Ensembles und des Repertoires Akzente setzen, eine Aufführung
                        von Schönbergs Monodram Erwartung op. 17 war geplant.</desc>
               
            </org>
         </listOrg>
         <listPerson>
            <person>
               <death>
                  <date when="1990-01-01">1.1.1991</date>
                  <placeName ref="#">Graz</placeName>
               </death>
               <occupation role="#intendant">Indendantin</occupation>
               <occupation role="#intendant">Indendant</occupation>
            </person>
         </listPerson>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1" xml:id="p.1"/>
            <opener>
               <stamp sameAs="#stamp.1">
                  <persName ref="#">Arnold Schönberg</persName><lb/>
                  Berlin-Südende<lb/>
                  <location><placeName ref="#">Berlinerstr. 17a, I.</placeName></location><lb/>
                  Tel.: Tempelhof 174<lb/>  
               </stamp>
               <!-- ist es der 7. August ider der 8 Juli? -->
               <dateline><date when="1913-08-07">8/7. 1913</date></dateline>
               <fw type="folNum">I</fw>
               <address>
                  <addrLine>z. Z. Gautzsch bei Leipzig, Charlottenstr. 18<lb/> per Adr. Dr F.
                     Zehme</addrLine>
               </address>
            </opener> 
            <salute>Lieber Herr Direktor </salute>
            <p>I. ich habe bereits an Polnauer geschrieben wegen der
               „Bläser-Partituren-Stimmen“. Ich bin im Ganzen dafür, denn es hat den Vorteil,
               dass die Bläser einander gegenseitig als Stichwort dienen. Immerhin sollte man
               noch einige Orchestermitglieder befragen. Wenn man es aber macht, dann meine
               ich: immer eine ganze Gruppe zusammen; also alle 10 Hörner, alle 6 Trp, alle 8
               Posaunen; Nur wenn das geht, hat es Zweck. Man muss eben Stichproben machen.</p>
            <p>Meines Erachtens dürften sobald alle 10 (resp 8 oder 6) Instrumente gleichzeitig
               beschäftigt […] sind, mehrere unisono spielen, wodurch für diese
               unisonospielenden stets eine Zeile genügte, so dass die Partitur im Durchschnitt
               höchstens 6-8 Zeilen […] und das an nicht allzu vielen Stellen […] erreichen
               dürfte. Allerdings: jede Stimme muss (jedes einzelne Instrument!!) muss wenden
               können. Ob das geht kann ich nicht beurteilen.</p>
            <p>[…] Sollten Sie sich aber doch dafür entscheiden, nicht alle Hörner in eine
               Partitur zu geben, dann</p>
            <pb n="2" xml:id="p.2"/>
            <p>ist es besser, die I. (1. 3 u. 5.) und die II. (2. 4. u. 6) in je eine Partitur
               zu bringen und für 7. 8. 9. 10 eine 3 Partitur anzulegen.</p>
            <p>Bei den Trompeten müßte man 1.2. 3 4 und 5. 6. und Bss Trompete teilen.</p>
            <p>Bei den Posaunen: Alt, I. II. III. IV u Bss Pos in Es Ctrbss Pos u CtrbssTa</p>
            <p>Bei den Clarinetten: 1.2 Es Cl 1.2.3. A (B) Cl 1.2. Bss Cl</p>
            <p>Bei den Flöten 1. 2. 3. 4 gr. 1. 2. 3. 4 kl</p>
            <p>" " Oboen l. 2 3 Ob 1. 2 EH</p>
            <p>" " Fagotten 1. 2 3 Fg 1. 2 Ctr Fg</p>
            <p>II. Ich nehme mir jetzt die Gurre Partitur vor um etwaige Änderungen noch
               rechtzeitig zu nennen. Ich hoffe diese Arbeit in cirka 6-8 Tagen erledigt zu
               haben.</p>
            <p>III. Bitte senden Sie mir eine Pelleas Partitur; ich will auch hier einige
               Änderungen eintragen (für mein Material)</p>
            <p>IV. Das Cello-Konzert von Monn scheinen Sie nicht erwerben zu wollen. Wenn</p>
            <pb n="3" xml:id="p.3"/>
            <p>das so ist[,] dann bitte ich um Nachricht, da ich es leicht Peters oder Eulenburg
               geben kann.</p>
            <p>V.</p>
            <p>Nun muss ich Ihnen noch etwas sehr Wichtiges sagen. Nämlich: es sind nun 3 ¾
               Jahre verflossen seit wir unseren Vertrag abgeschlossen haben und 3 Jahre ist er
               in Kraft und eben so lange bin ich verpflichtet gewesen zu warten, ob Sie meine
               Werke herausgeben. Das Autorengesetz bestimmt nun, dass wenn ein Werk innerhalb
               3 Jahren nicht gedruckt wird, der Autor frei wird und die gezahlten
               Vorschussbeträge zu seinen Gunsten verfallen. Ehe ich nun von diesem Recht
               Gebrauch mache, möchte ich Ihnen noch Gelegenheit geben Ihrer Druckverpflichtung
               nachzukommen und bin geneigt die Ausübung meines Rechtes solange
               hinauszuschieben damit ich innerhalb 8 Tagen bis ich von Ihnen die Zusicherung
               habe, dass Sie außer den freigewordenen Werken auch diejenigen sofort drucken,
               die noch nicht frei sind.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>